---
title: ES6 Introduction
date: 2019-03-02
---


![codeLife](https://source.unsplash.com/FGXqbqbGt5o)

`ECMAScript` adalah spesifikasi standar bahasa scripting yang dikembangkan oleh [Brendan Eich](https://en.wikipedia.org/wiki/Brendan_Eich) dari [ Netscape ](https://en.wikipedia.org/wiki/Netscape); awalnya bernama `Mocha`, berganti menjadi `LiveScript`, dan pada akhirnya `JavaScript`. Sekitar Desember 1995, [Sun Microsystems](https://en.wikipedia.org/wiki/Sun_Microsystems) dan `Netscape` mengumumkan `JavaScript` dalam siaran pers. Edisi pertama `ECMA-262` diadopsi oleh [Ecma General Assembly](https://www.ecma-international.org/) pada Juni 1997. Beberapa edisi standar bahasa telah diterbitkan sejak saat itu. Nama `ECMAScript` merupakan konsekuensi atas kompromi antar beberapa organisasi yang terlibat dalam klaim standardisasi bahasa, terutama `Netscape` dan `Microsoft` -- yang mana perselisihan antara keduanya paling mendominasi di masa awal sejarah lahirnya JavaScript.

Demikian rangkuman yang disadur dari berbagai sumber di internet. Beberapa poin tambahan:

1. `EcmaScript` diberi wewenang dalam standarisasi bahasa pemograman `JavaScript`.
2. Juni 2011 `EcmaScript` mengeluarkan versi 5.1.
3. Juni 2015 `EcmaScript` `the sixth edition` di `released`. Terdapat penambahan beberapa fitur secara signifikan.
4. `The Sixth Edition` biasa disingkat menjadi `ES6` atau `ES2015` berdasarkan tahun `release`.
5. Tahun-tahun berikutnya edisi `ES7`, `ES8` di release dan `ES9` pada Juni 2018 lalu. Perubahan pada edisi-edisi tersebut tidak sesignifikan perubahan pada `ES6` terhadap `ES5` -- dimana jeda selang waktu antara keduanya cukup lama, yakni 4 tahun.

> `Java` and `Javascript` are similar like `Car` and `Carpet` are similar.

### `Opinion`

Menguasai basic `HTML`, `CSS`, dan `JavaScript` diperlukan sebelum mempelajari `ES6`. Hal tersebut merupakan aturan standar untuk mempermudah pemahaman.

Pada saat mempelajari `ES6`, saya pribadi belum memahami `JavaScript` primitif -- _but then it took me to the consequence to learn it afterward_. Namun, sebelumnya pernah mempelajari _basic_ bahasa pemograman lain.

### `Advise`

Memahami `JavaScript` sangat dianjurkan, atau setidaknya minimal telah memahami fitur-fitur dasar bahasa pemograman umum seperti `variable`, `array`, `object/dictionary`, `function`, `class` dan sebagainya.

`But don't worry`, kita pelajari sama-sama ...`with` ❤️.
